%%「論文」，「レター」，「レター（C分冊）」，「技術研究報告」などのテンプレート
%% 1. 「論文」
%% v3.0 [2015/11/14]
\documentclass[technicalreport]{ieicej}
%\documentclass[invited]{ieicej}% 招待論文
%\documentclass[survey]{ieicej}% サーベイ論文
%\documentclass[comment]{ieicej}% 解説論文
\usepackage[dvips]{graphicx}
%\usepackage[dvipdfmx]{graphicx,xcolor}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{latexsym}
%\usepackage[fleqn]{amsmath}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{url}
\usepackage{setspace}
\renewcommand{\baselinestretch}{0.96}

\setcounter{page}{1}

\field{}
\jtitle{知的照明システム動作環境での照明を用いたセンサノードの\\時刻同期手法の基本的検討}
\jsubtitle{}
\etitle{The basic examination of the time synchronization using lighting among sensor nodes under the environment operating Intelligent Lighting System}
\esubtitle{}

\authorlist{%
  \authorentry[yhonda@mikilab.doshisha.ac.jp]{本田 雄亮}{Yusuke HONDA}{1}
  \authorentry[haida@mail.doshisha.ac.jp]{間 博人}{Hiroto AIDA}{1}
  \authorentry[hmurakami@mikilab.doshisha.ac.jp]{村上 広記}{Hiroki MURAKAMI}{2}
  \authorentry[tdomen@mikilab.doshisha.ac.jp]{堂面 拓也}{Takuya DOMEN}{2}
  \authorentry[mmiki@mail.doshisha.ac.jp]{三木 光範}{Mitunari MIKI}{1}
  %\authorentry{和文著者名}{英文著者名}{所属ラベル}\MembershipNumber{}
  %\authorentry[メールアドレス]{和文著者名}{英文著者名}{所属ラベル}\MembershipNumber{}
  %\authorentry{和文著者名}{英文著者名}{所属ラベル}[現在の所属ラベル]\MembershipNumber{}
}
\affiliate[1]{同志社大学理工学部\hskip1zw
  〒610--0394 京都府京田辺市多々羅都谷1--3}
  {Department of Science and Engineering, Doshisha University\hskip1zw
  \\Tataramiyakodani 1--3, Kyotanabe-shi, Kyoto,
  610--0394 Japan}
\affiliate[2]{同志社大学大学院理工学研究科\hskip1zw
  〒610--0394 京都府京田辺市多々羅都谷1--3}
  {Graduate School of Science and Engineering, Doshisha University\hskip1zw
  \\Tataramiyakodani 1--3, Kyotanabe-shi, Kyoto,
  610--0394 Japan}
%\affiliate[所属ラベル]{和文所属}{英文所属}
%\paffiliate[]{}
%\paffiliate[現在の所属ラベル]{和文所属}

\MailAddress{\{$\dagger$yhonda,$\dagger\dagger$hmurakami,$\dagger\dagger$tdomen\}@mikilab.doshisha.ac.jp, $\dagger$\{haida,mmiki\}@mail.doshisha.ac.jp}

\begin{document}
\begin{jabstract}
  %和文あらまし 500字以内
  本研究では，知的照明システム動作環境下におけるセンサノード間の時刻同期手法の基本的検討を行う．
  知的照明システムは，オフィスにおいて各執務者が要求する照度を提供するシステムであり，執務者の快適性の向上や消費電力の削減が可能であるため，実オフィスへの導入が始まっている．
  知的照明システムを導入したオフィスは，調光可能な照明および照度センサを構成要素として含んでおり，照明を用いたセンサノードの時刻同期手法であるTPLCの前提条件を満たす．しかしながら，知的照明システムは執務者の目標照度実現向け，常に照明の調光を行うため，照度変化の検知タイミングを時刻同期ポイントとするTPLCでは誤検知が発生する．この問題を解決するために，知的照明システムが稼働する環境で動作可能なTPLC/CCを提案し，実環境において実験を行うことで有効性を示す．

  %現在，我々の研究室では，知的照明システムについて研究を行っている．知的照明システムは，各執務者が好む照度をそれぞれ提供することで，執務者の快適性の向上や消費電力の削減が可能である．知的照明システムが導入されているオフィスは調光可能な照明と電力計，照度センサにより構成されるため，調光可能な照明を用いたセンサノードの時刻同期手法であるTPLCの前提条件を満たす．しかし，知的照明システムは執務者の目標照度実現のため常に照明の調光を行うため，照度変化を検知して時刻同期を行うTPLCとの共存が容易ではない．したがって，知的照明システムが稼働する環境において動作可能なTPLCを提案し，実環境において実験を行うことで有効性を示す．

  %したがって，知的照明システムが稼働する環境において動作可能なTPLCを提案し，実環境およびシミュレーションによる実験を行うことで有効性を示す．

\end{jabstract}
\begin{jkeyword}
  %和文キーワード 4〜5語
  時刻同期プロトコル，無線センサネットワーク，知的照明システム，省電力
\end{jkeyword}
\begin{eabstract}
  %英文アブストラクト 100 words
  This experiment consider the time synchronization using lighting among sensor nodes under the environment operating the Intelligent Lighting System(ILS).
  ILS provides illuminance that each working person in office require.
  ILS can enhance comfort of the working people; therefore, ILS has introduced to the office.
  The time synchronization scheme using lighting named TPLC can operate in only office where has some lightings that can dimming and illuminance sensors.
  However, Coexisting of TPLC and ILS is difficult, because TPLC detect illumination chang to synchronize time and ILS dimming always to implement requested illuminance.
  This paper propose TPLC/CC that can operate under the environment operating Intelligent Lighting System and verify effectiveness of that.
\end{eabstract}
\begin{ekeyword}
  %英文キーワード
  Time Synchronization Protocol，Wireless Sensor Network，Intelligent Lighting System，Power Saving
\end{ekeyword}
\maketitle

\section{はじめに}
近年，オフィスにおける執務者の快適性向上に注目が集まっており，オフィス環境と執務者の快適性に関する研究が数多く行われている．中でも，光環境が執務者の知的生産性に大きな影響を与えることが分かっている\cite{light_effect}．
そこで，我々の研究室では，各執務者が好む光環境をそれぞれ提供する知的照明システムについて研究している．

知的照明システムは，各執務者が要求する照度（目標照度）を最小の消費電力で提供することにより，執務者の快適性向上と消費電力の削減を実現するシステムである\cite{ils}．複数の調光可能な照明，照明制御装置，複数の照度センサ，および電力計を1つのネットワークに接続して構成する．各照明は，1台の制御PCによって制御されており，各執務者が個別に設定した目標照度をそれぞれ実現することが可能である．
無線センサネットワークを利用した知的照明システムでは，センサノードが照度センサを持ち，照度センサから一定間隔で照度を取得する．照度センサを無線センサネットワークにより構築することで，照度センサの数の変更やオフィスのレイアウト変更，ノンテリトリアル方式のように執務者の移動や座席の変更が容易なオフィスへの柔軟な対応が可能となる．取得した照度データは，知的照明システムの制御だけでなく，位置情報の推定や外乱の推定などに利用できる\cite{ils_other,localization,gairan}．
しかしながら，センサノード間で時刻同期を行っていないため，時間的誤差が発生する．したがって，知的照明システムにおいてもセンサノード間で時間的整合性を取る必要がある．

無線センサネットワークでは，既に多くの時刻同期手法が提案されている\cite{sync1,sync2,rbs,ftsp}．
しかし，既存の手法では，時刻同期時に無線通信を用いるため，消費電力とネットワーク負荷が増加するという問題がある．消費電力の増加は，オフィスにおけるセンサノードのバッテリー交換コストの問題面から避けるべき事象である．
また，ネットワーク負荷が大きくなり，パケットロスが連続的に発生すると，無線通信を用いる既存の時刻同期手法では，時刻同期を実現できない．さらに，パケットの再送信を行うため，消費電力が増加する．

センサノードの消費電力削減とネットワーク負荷軽減のため，無線通信を用いない時刻同期手法としてTPLC（Timing-sync Protocol based Lighting Control）がある\cite{tplc}．
TPLCは，調光可能な照明を用いて，人が知覚できない照度変化を発生させることで時刻同期を行う手法である．無線通信を用いないため，時刻同期におけるセンサノードの消費電力とネットワーク負荷の増加を抑えることができる．
TPLCは，調光可能な照明と照度センサがあれば時刻同期が可能である．したがって，知的照明システムが導入された環境では，新しい設備を導入することなく，センサノード間の時刻同期を実現できる．
しかし，知的照明システムは，常に照明の調光を行うことで各執務者の目標照度を実現するため，小さな照度変化が常時発生する．
一方で，TPLCは，照度変化を起因として時刻同期を行う．したがって，知的照明システムが動作する環境下では，TPLCが時刻同期に用いる照度変化のみを検知することが容易ではなく，センサノード間の時刻同期のタイミングにずれが発生する．本研究では，正しい時刻同期のタイミングを時刻同期ポイントと定義する．TPLCを用いた正確な時刻同期を行うためには，知的照明システムとTPLCの照度変化を正確に区別して検知する必要がある．

本論文では，知的照明システムが導入されている環境下において，知的照明システムの動作を妨害することなく，TPLCを用いてセンサノード間の時刻同期を行う手法を提案する．そして，実オフィスを模した実環境において，時刻同期ポイント検知精度と時刻同期精度の検証を行い，提案手法の有効性を示す．

%経済産業省では，ビルにおける年間一次エネルギー消費量をほぼゼロにするZEB（Zero Energy Building）を推進している\cite{zeb}．2030年までに新築建物全体でZEBの実現を目指しており，今後，建築される全てのオフィスビルに，調光可能なLED照明が導入されると考えられる．よって，今後，知的照明システム，およびTPLCを実装可能な環境は増加する．

\section{知的照明システム}
  \subsection{知的照明システムの概要}
  知的照明システムは，照明の光度を個別に制御することで，任意の場所に執務者の目標照度を提供し，かつ省電力な状況を実現する\cite{ils}．無線センサネットワークを用いた知的照明システムは，複数の調光可能な照明，照明制御装置，複数のセンサノード，ベースステーション，および電力計で構成される．
  図\ref{ils_const}に無線センサネットワークを用いた知的照明システムの構成を示す．

  \begin{figure}[tb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=70mm]{img/ils_const.eps}
      \caption{無線センサネットワークを用いた知的照明システムの構成}
      \label{ils_const}
      \ecaption{Construction of the Intelligent Lighting System using\\ wireless sensor network}
    \end{center}
  \end{figure}

  知的照明システムでは，照度センサから得られる照度情報，および電力計から得られる電力情報（消費電力）を基に，現在の照明の点灯パターンの有効性を評価する．照明の点灯パターンの変化と有効性の評価を繰り返し，最適化手法を用いて執務者の目標照度を低消費電力で実現する．
  %また，執務者がユーザインタフェースを通して目標照度を変更することで，随時，執務者の要求する照度を実現することが可能である．

  知的照明システムは，実用化に向け，複数のオフィスにプロトタイプシステムを導入して実証実験を行い，有効性を検証するとともに実オフィスへの導入が始まっている\cite{project}．実証実験では，JIS基準照度である750 lxより低い照度を要求する執務者が多く，全体で消費電力を50 \%程度削減することが可能となった\cite{JIS:ideal_ill,fifty}．

  現在，知的照明システムでは，センサノード間の時刻同期を行っていない．
  しかし，知的照明システムで取得する照度データの利用用途が増え，点灯パターンの評価だけでなく，センサノードの位置推定や外乱の推定などにも利用できる\cite{ils_other,localization,gairan}．
  さらに，実証実験においては，正確なログファイルの取得が求められる．
  したがって，知的照明システムにおいても，センサノード間の時刻同期が必要である．

  \subsection{照明制御アルゴリズム}
  知的照明システムの制御アルゴリズムとして，Simulated Annealing（SA）を基礎とした回帰係数に基づく近傍設計を組み込んだ適応的近傍アルゴリズム（Adaptive Neighborhood Algorithm using Regression Coefficient：ANA/RC）がある\cite{anarc}．
  ANA/RCでは，照明と照度センサの位置関係を表す回帰係数に基づき，次光度生成範囲である近傍を適応的に決定する．なお，回帰係数の推定は，照明の光度変化量と照度変化量を用いて，最小二乗法により動的に行う．照明と照度センサの位置関係を把握することで，目標照度を満たすとともに省電力な状態へと速やかに収束すると考えられる．しかし，ANA/RCは，照明台数の増加に伴い，各照明のランダムな変化に相関関係が見られるようになると，回帰係数を正しく推定できなくなる場合がある．

  ANA/RCを基に，各照明の光度が照度センサで計測する照度に及ぼす影響度合いを事前に学習させ，データベースとして把握することで，より安定した照明制御を実現する手法ANA/DBがある\cite{anadb}．各照明の光度が照度センサで計測する照度に及ぼす影響度合いを照度/光度影響度と定義する．照度/光度影響度は，知的照明システムのオフィス導入時に測定する\cite{influence}．以下にANA/DBのフローを示す．
  \begin{enumerate}
    \item 各照明の初期光度および照度センサの目標照度を設定する
    \item 各照明を初期光度で点灯させる
    \item 現在光度における照度情報（目標照度，現在照度）および電力情報を取得する
    \item 後述する目的関数式\ref{function1}に基づき，現在光度における評価値を計算する
    \item 照明ごとに人の目に感知されない一定の光度変化幅内でランダムに次光度を生成し，次光度で点灯させる
    \item 項目（5）で点灯させた次光度における照度情報および電力情報を取得する
    \item 次光度における評価値を計算する
    \item 目的関数の評価値が改良された場合は次光度を受理し，そうでない場合は元の光度に戻す
    \item 項目（3）に戻る
  \end{enumerate}
  （5）において，光度変化幅は，照度/光度影響度係数を基に決定する．

  知的照明システムの目標は，各執務者の目標照度を最小消費電力で実現することである．目標環境の実現に向けて，知的照明システムは，各照明光度を設計変数とし，執務者の目標照度を満たすという制約条件の下，消費電力を最小化する最適化問題として捉え，解決を図る．目的関数式を式\ref{function1}に示す．
  \begin{eqnarray}\label{function1}
  f_i&=&P+w\sum^n_{j=1}g_j\\ \nonumber
  g_j&=&\left\{ \begin{array}{ll}
  0&(Lc_j-Lt_j)\geq0\nonumber \\
  R_{ij}(Lc_j-Lt_j)^2&(Lc_j-Lt_j)<0\nonumber \\
  \end{array} \right.\\
  R_{ij}&=&\left\{ \begin{array}{ll}
  r_{ij}&r_{ij}\geq{\it T}\nonumber \\
  0&r_{ij}<{\it T}\nonumber \\
  \end{array} \right.\\
  \nonumber
  \end{eqnarray}
  $m$：照明台数，$n$：照度センサ台数，\\
  $i$：照明番号，$j$：照度センサ番号，\\
  $w$：重み，$P$：消費電力量[W]，\\
  $Lc$：現在照度 [lx]，$Lt$：目標照度 [lx]，\\
  $r_{ij}$：照度/光度影響度係数 [lx/cd]，$T$：閾値\\
  \vspace{-2mm}

  目的関数$f_{i}$は，消費電力量$P$および照度に関する制約条件$g_i$から構成され，照明ごとに計算する．
  制約条件の重み$w$の値を変更することで，目標照度への収束精度と消費電力の削減のどちらを優先するかが決まる．
  制約条件$g_i$は目標照度を下回り，かつ照度/光度影響度係数$r_{ij}$が閾値$T$以上である場合に加算される．
  そのため，照明光度が及ぼす影響の大きい照度センサに対してのみ最適化の対象を絞ることができる．

\section{Timing-sync Protocol based Lighting Control}
TPLCは，パケットの送受信を行わない時刻同期手法である\cite{tplc}．
既存の時刻同期手法と異なり，センサノードが時刻同期時に消費する電力，およびネットワーク負荷の増加を防ぐ．
TPLCでは，照明光度の制御により発生する照度の変動を検知した時点を基に，相対時刻による時刻同期を行う．そのため，知的照明システムの同一ネットワークに接続された照明環境下であれば，全てのセンサノードは一律に時刻同期が可能である．また，全センサノードは照度変化の検知を起因として時刻同期を行うため，マルチホップとなる無線センサネットワークにおいても，時刻同期誤差は増加しない．

次にTPLCの具体的なアルゴリズムを述べる．
センサノードは照度を取得する度に，過去$N$個分の取得照度から最大変化量と平均値を算出する．
照度変化量が閾値よりも大きく，増加であった場合，時刻同期用の照度変化が発生したと判定し時刻同期を行う．
TPLCでは，過去$N$個分の取得照度の最大変化量を照度変化検知の閾値に設定する．また，平均値に最大変化量を加算したものと照度変化検知後の照度値から照度の増減を判別する．
以下にTPLCのフローを示す．

\begin{enumerate}
  \item センサノードが現在照度を取得する
  \item センサノードが取得照度履歴から照度値の平均値と最大変化量を計算する
  \item 照明が現在光度から$x$ \%（ただし，$x < $ 6）光度値を上昇させる
  \item センサノードが照度変化を検知した場合，照度変化前後の照度変化量を計算する
  \item 照度変化量が閾値を超えた場合，取得照度履歴の平均値と最大変化量から照度値の増加と減少を判断する
  \item 照度変化が増加だった場合，時刻同期を行う
  \item 照明が光度値を光度変化前に戻し，(1)に戻る
\end{enumerate}
上記の動作を行い，TPLCは時刻同期を行う．
先行研究により，照度変化量が現在照度の6 \%以内であれば，人は照度変化を感知できないことが確認されている\cite{invisible_light}．したがって，（3）における光度の変化量を6 \%以内と定める．

TPLCは，照度変化量を基に時刻同期ポイントを検知する．そのため，常時，照度変化が発生する知的照明システム動作環境下では，TPLCを用いた時刻同期が容易ではない．次章では，知的照明システムとTPLCで起きる2つの照度変化を判別可能な手法を提案する．

\section{TPLC with Correlation Coefficient}
本研究では，時刻同期ポイントの検知に相関係数を用いたTPLC/CC（Time-sync Protocol based Lighting Control with Correlation Coefficient）を提案する．
TPLC/CCは，照度変化時の照度波形をあらかじめセンサノードに登録し，実際に取得した照度波形との相関係数を比較することで照度変化を検知する．あらかじめ登録しておく照度波形をビット波形と定義する．図\ref{bit_wave}にビット波形を示す．
TPLC/CCは，時刻同期ポイントを示す照度変化を相関係数を用いて検知するため，知的照明システムの調光によって生じる照度変化と区別が可能である．

\begin{figure}[tb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=30mm]{img/bit_wave.eps}
    \caption{ビット波形}
    \label{bit_wave}
    \ecaption{Bit waveform}
  \end{center}
\end{figure}

図\ref{bit_wave}に示すとおり，ビット波形は0または1の系列からなる．センサノードは過去$N$回分の照度を保持する．また，ビット波形を形成する系列$x_i$の長さを$N$とする．
時刻$t$における相関係数$r$を算出する式を式\ref{eq:correlation}に示す．

%% 相関係数算の計算式
\begin{center}
  \begin{equation}
    r=\left|\frac{\sum_{i=0}^{N}(x_{i}-\overline{x})(y_{t-i}-\overline{y})}
    {\sqrt{\sum_{i=0}^{N}(x_{i}-\overline{x})^2}\sqrt{\sum_{i=0}^{N}(y_{t-i}-\overline{y})^2}}\right|
    \label{eq:correlation}
  \end{equation}
\end{center}
$ $

$N$：保持する照度数

$x_i$：ビット波形を形成する系列の値

$\overline{x}$ ：ビット波形の平均

$y_t$：時刻$t$において取得した実際の照度 [lx]

$\overline{y}$ ：時刻$t$から過去$N$点分の平均照度 [lx]\\

次に，TPLC/CCの具体的なアルゴリズムを述べる．
センサノードは照度を取得する度に
式\ref{eq:correlation}によって，相関係数$r$を算出する．
相関係数$r$が閾値$\alpha$よりも大きかった場合，時刻同期用の照度変化が発生したと判定し，時刻同期を行う．
以下にTPLC/CCのフローを示す．

\begin{enumerate}
  \item センサノードが現在照度を取得する
  \item 照明が現在光度から$z$ \%（ただし，$z < $ 6）以内の光度値変化でビット波形を生成する
  \item センサノードは式\ref{eq:correlation}により相関係数$r$を算出する
  \item $r > $閾値$\alpha$であれば，時刻同期を行う
  \item 照明が光度値を光度変化前に戻し，(1)に戻る
\end{enumerate}
上記の動作を行い，TPLC/CCでは，時刻同期を実現する．
ビット波形は，知的照明システムの調光によって生じる照度変化の波形とは，異なる形である．
そのため，知的照明システムが起こす照度変化とTPLC/CCが発生させる照度変化の区別が可能となる．

\section{TPLCとTPLC/CCの有効性検証実験}
  \subsection{TPLCとTPLC/CCの有効性検証実験の概要と環境}
  TPLCとTPLC/CCをそれぞれセンサノードに実装し，知的照明システムが動作する環境において，有効性の検証を行う．
  本実験では，初めに，時刻同期ポイントの検知精度の検証により，知的照明システム動作環境下において，TPLCとTPLC/CCを用いた時刻同期が可能か検証する．次に，知的照明システム動作環境下において，時刻同期が可能であることが示された手法を用いて，時刻同期精度を検証し，時刻同期手法としての有効性を示す．
  時刻同期精度の検証には，時刻同期誤差を計測して用いる．
  %時刻同期誤差とは，ある時刻同期手法で時刻同期後の各センサノードが保有する時刻間の誤差である．
  時刻同期誤差を計測するために，真値としてFTSPのグローバルタイムを使用する．FTSPは，誤差の発生原因を分析し，除去することで高精度な時刻同期を実現する無線センサネットワークにおける時刻同期手法である\cite{ftsp}．センサノードは，照度変化を検知した時点を時刻同期ポイントと判断し，グローバルタイムを取得する．各時刻同期ポイントにおいて，2つのセンサノード間で取得したグローバルタイムの差を時刻同期誤差とする．なお，FTSPをセンサノード2台に実装し，本実験環境で時刻同期誤差を検証した結果，平均時刻同期誤差が1 ms以内であった．したがって，本実験では，FTSPで発生する時刻同期誤差は考慮しない．

  本実験は，同志社大学香知館の知的システム創造環境実験室にて行い，LED照明（シャープ株式会社 DLA-016E）28 灯と照度センサを取り付けたセンサノードを2台，ベースステーションとしてセンサノードを1台使用した．
  %制御PCからシリアルポートインタフェースRS-232Cを通して調光信号が照明に送信され，その調光信号を取得した後，照明は光度制御を行う．
  センサノードには，Crossbow社のMOTE MICAzを使用する\cite{mote}．
  MOTE MICAzに汎用外部基板MDA088を使用し，Panasonic社のNaPiCa照度センサを組み込むことで，照度値の取得を行う\cite{napica}．
  NaPiCa照度センサは，人間の視感度に近い感度特性を持ち，最小時間分解能8.4 msで照度値を測定可能である．
  本実験では，NaPiCa照度センサの照度取得間隔を20 msに設定した．

  %なお，NaPiCa照度センサで得られる値は，JIS規格で定められている一般型A級の照度センサが得る値に比べて開きがある\cite{JIS:sensor}．
  %これは，NaPiCa照度センサが画面輝度調整や照明の自動点灯等の正確な照度値取得を必要としない場面での利用が推奨されているためである．
  %一方で，一級型A級の照度センサは，正確な照度値取得が要求される場面で用いられることを想定し，規定されている．しかし，本実験では，照度値を時刻同期ポイントの検知以外に使用しない．したがって，Sekonic社製アナログ照度センサを用いて，NaPiCa照度センサで得た値を照度値に変換して利用する．

  図\ref{KC111}に本実験環境の俯瞰図を，図\ref{real_KC111}に本実験環境の風景を示す．センサノードは，一般的なオフィスデスクの高さである0.72 mの高さに配置する\cite{desk}．窓際には，外光が入らないように白色のパーティションを設置する．

  \begin{figure}[tb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=50mm,height=45mm]{img/KC111.eps}
      \caption{本実験環境の俯瞰図}
      \label{KC111}
      \ecaption{Overhead view of experimental environment}
    \end{center}
  \end{figure}

  \begin{figure}[tb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=57mm]{img/real_KC111.eps}
      \caption{本実験環境の風景}
      \label{real_KC111}
      \ecaption{Picture of experimental environment}
    \end{center}
  \end{figure}

  本実験において，知的照明システムは，初めに2つのセンサノードで，300 lxと700 lxの目標照度実現を目指す．次に，動作開始600秒後に，目標照度をそれぞれ500 lxと300 lxに変化させ，調光を続ける．知的照明システムは，動作開始後1200秒でシステムを終了する．
  知的照明システムが動作する1200秒の間に，時刻同期ポイントを均等な間隔で10回設ける．ただし，6時点目の時刻同期ポイントは，知的照明システムの目標照度が変更された直後の照度変化が大きい時点に設ける．
  本実験では，時刻同期ポイントにおいて時刻同期用の照度変化として，現在照度から6 \%の照度上昇を起こす．
  ただし，TPLC/CCでは，ビット波形を表す照度変化を起こす．
  %TPLCの検証実験では，時刻同期ポイントで時刻同期用の照度変化として，現在照度から6 \%の照度上昇を起こす．TPLC/CCの検証実験では，時刻同期ポイントで時刻同期用の照度変化として，現在照度から6 \%の照度変化でビット波形を形成する．
  本実験では，知的照明システムの照明制御アルゴリズムにANA/DBを用い，調光間隔は3秒に設定する．図\ref{ils_ill}に本実験環境において2つのセンサノードが取得する照度の変移を示す．

  \begin{figure}[tb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=65mm]{img/tplc_ill.eps}
      \caption{本実験環境における照度の変移}
      \label{ils_ill}
      \ecaption{Change of illuminance in the experiment environment}
    \end{center}
  \end{figure}
  図\ref{ils_ill}に示した照度変移の中に見られる照度の急激な上昇は，時刻同期用の照度変化の発生箇所であり，時刻同期ポイントであることを意味する．

  \subsection{TPLCとTPLC/CCの時刻同期ポイント検知精度検証実験の結果}
  表\ref{tab:TP_FP}にTPLCとTPLC/CCの時刻同期ポイントの検知精度を示す．
  本実験で行った検証結果に伴い，TPおよびFPという略語を用いる．TPは，True Positiveの略称であり，正しい時刻同期時点を時刻同期ポイントとして検知する正検知率と定義する．FPは，False Positiveの略称であり，時刻同期ポイントでない時点を時刻同期ポイントとして検知する誤検知率と定義する．TPとFPは，それぞれ正検知回数と誤検知回数を総検知回数で割ることで求める．

  \begin{table}[tb]
    \caption{時刻同期ポイントの検知精度}
    \label{tab:TP_FP}
    \ecaption{Detection accuracys of the point for time synchronization}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc|cc}
        \hline
        & \multicolumn{2}{c|}{TPLC} & \multicolumn{2}{c}{TPLC/CC} \\
        \cline{1-1} \cline{2-5}
        & TP & FP & TP & FP\\
        \hline
        Sensor Node 1 & 100.0 \% & 90.7 \% & 100.0 \% & 0.0 \% \\
        Sensor Node 2 & 100.0 \% & 84.4 \% & 100.0 \% & 0.0 \% \\ \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{table}

  表\ref{tab:TP_FP}より，TPLCは，正しい時刻同期ポイントを正確に検知しているが，誤った時刻同期ポイントを多く検知していることが分かる．TPLCにおける，時刻同期ポイントの誤検知の原因として，TPLCが照度変化の検知に照度変化量を用いていることが挙げられる．TPLCでは，照度変化量が閾値を上回った場合に時刻同期ポイントと判定し，時刻同期を行う．一方で，知的照明システムでは，目標照度実現に向けて，常に照明の調光を行う．そのため，知的照明システム動作環境下では，常時，照度変化が発生する．したがって，TPLCは，知的照明システムによる照明制御で生じる照度変化を時刻同期ポイントとして検知するため，時刻同期ポイントの誤検知が発生する．

  TPLCに反して，TPLC/CCは，正しい時刻同期ポイントのみを正確に検知し，時刻同期が可能であることが明らかになった．
  TPLC/CCでは，時刻同期用の照度変化の検知に，ビット波形と取得照度の波形の相関関係を用いる．知的照明システムによる照明制御で生じる照度変化とビット波形は異なる波形であるため，TPLC/CCは時刻同期用の照度変化のみを検知することができる．

  実験結果より，知的照明システムが動作する環境下で時刻同期可能な，無線通信を用いない時刻同期手法として，TPLC/CCが有効であることが分かる．次章では，TPLC/CCの時刻同期誤差を計測し，時刻同期手法としての有効性を検証する．

  %TPLCは，傾きの閾値を用いて照度変化の検知を行っている．しかし，傾きの閾値を用いた手法では，知的照明システムの調光で発生する照度変化とTPLCが時刻同期用に発生させる照度変化との区別が容易ではない．よって，予期せぬタイミングで時刻同期が行われる．
  %知的照明システムが導入されたオフィスにおいて，TPLCを用いた時刻同期を行うには，時刻同期用の照度変化のみを正確に検知する必要がある．
  %次章では，照度変化の検知に相関係数を用いた手法を提案し，知的照明システムが動作する環境下において時刻同期が可能なTPLCを検討する．

  \subsection{TPLC/CCの時刻同期精度検証実験の結果}
  知的照明システムが動作する環境において，TPLC/CCを用いて時刻同期を10回行い，時刻同期誤差を算出することで，時刻同期精度の検証を行う．
  表\ref{tab:result}にTPLC/CCの10回の時刻同期における時刻同期誤差の最大値と最小値，平均値，および標準偏差を示す．

  \begin{table}[tb]
    \caption{TPLC/CCを用いた時刻同期における時刻同期誤差}
    \label{tab:result}
    \ecaption{Time synchronization error in time synchronization\\ using TPLC/CC}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{lcccc} \hline
      & Max & Min & Ave & SD \\ \hline\hline
      & 25.0 ms & 3.0 ms & 16.1 ms & 7.2 ms \\ \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{table}

  図\ref{tab:result}より，TPLC/CCを用いた，10回の時刻同期における時刻同期誤差の最大値は25.0 ms，最小値3.0 ms，平均値16.1 ms，標準誤差が7.2 msであった．
  RBSやFTSPなど，無線センサネットワークにおける既存の時刻同期手法では，数マイクロ秒から数十マイクロ秒単位での時刻同期が可能である\cite{sync1}．したがって，平均時刻同期誤差16.1 msは，無線センサネットワークにおける既存の時刻同期手法に比べ，大きな誤差である．
  しかし，知的照明システムでは，数秒間隔で照度取得を行うため，数十ミリ秒の時刻同期誤差は十分に許容できる．
  したがって，TPLC/CCは，知的照明システムが動作する環境におけるセンサノード間の時刻同期手法として有効である．また，既存の時刻同期手法に比べ，TPLC/CCは，時刻同期に一切のパケット通信を行っていない．したがって，時刻同期時の消費電力を削減し，センサノードの省電力性を大幅に向上できたといえる．

  誤差が発生した原因として，TPLC/CCがビット波形と実際に取得した照度の波形の相関関係から照度変化を検知していることが挙げられる．ビット波形と取得照度の波形で高い相関関係を得るには，必ずしも同じ波形を検知する必要はなく，似た波形であれば高い相関関係が得られる．さらに，TPLC/CCを実装したセンサノードは，異なる照明からそれぞれ別の照度を受けとる．すなわち，各センサノードは，異なる照度環境条件において，相関係数の計算に用いるパラメータを取得し，同じビット波形との比較を行う．したがって，各センサノードはそれぞれ微小に異なる波形とビット波形を比較するため，算出した相関係数が閾値を上回るタイミングにずれが生じ，時刻同期誤差が発生する．
  %また，センサノードの照度取得間隔のずれも時刻同期誤差を発生させる要因となる．複数のセンサノードで照度取得間隔にずれが生じた場合，相関係数の計算に用いるデータを正しいタイミングで取得できず，時刻同期誤差が増加する．

\section{関連研究}
  本研究以外に，無線センサネットワークの特徴を利用した時刻同期手法は数多く提案されている\cite{sync1,sync2}．代表的なものにReference Broadcast Synchronization（RBS）やFlooding Time Synchronization Protocol（FTSP）がある\cite{rbs,ftsp}．

  RBSはパケットのタイムスタンプを用いずに，相対的な時間をやりとりすることで時刻同期を行う\cite{rbs}．
  RBSのサーバは，「参照パケット」と呼ぶパケットを定期的にブロードキャスト送信する．クライアントは参照パケットを受信すると，それぞれのローカルタイマで受信時刻を記憶する．次に，受信ノード間で受信した時刻の交換を行い，時刻同期を行う．そのため，RBSは近傍のセンサノード同士が時刻同期を行う際に有効な手法であり，ノードの数が多いほど時刻同期精度が向上する．しかし，ノードの数が増えると，やりとりする情報量が大きくなるため，センサノードの消費電力が増加するという問題がある．

  FTSPは，シングルホップ時に発生する時刻誤差の要因を全て抽出し，削減することで時刻同期精度の向上を図った手法である\cite{ftsp}．
  シングルホップで発生する時刻同期誤差には，伝搬遅延や計算処理によって発生する誤差がある．FTSPでは，送信側と受信側でMAC層にてタイムスタンプを取ることで誤差を削減する．%また，片方向のみのパケット通信で実現可能であるため，ネットワーク全体にパケット送信することで，ネットワーク内の全てのノードにおいて時刻同期が行える．
  しかし，FTSPでは，パケットの送受信によるセンサノードの消費電力の増加やパケットロスに関しては考慮されていない．

  既存の時刻同期手法は，パケットの送受信を行うことで時刻同期を実現する．そのため，無線センサネットワークにおいて重要な課題である消費電力の削減とネットワーク負荷の軽減が容易ではない．TPLC/CCは，時刻同期時にパケットの送受信を行わないため，既存の手法では容易でなかった時刻同期時の消費電力の削減とネットワーク負荷の軽減が可能である．

\section{結論}
本研究では，知的照明システムが動作する環境下で時刻同期可能なTPLC実現のために，照度変化の検知に相関係数を用いるTPLC/CCを提案し，有効性を検証した．
検証実験を行った結果，TPLC/CCは，正しい時刻同期ポイントのみを検知し，平均時刻同期誤差16.1 msで時刻同期を実現した．したがって，TPLC/CCは，知的照明システム動作環境での照明を用いたセンサノードの時刻同期手法として有効であるとこが分かった．
また，時刻同期時にパケット通信を行わないため，センサノードの省電力性向上とネットワーク負荷軽減に有効である．

今後の課題として，外乱の影響を考慮した手法の検討が挙げられる．
知的照明システムでは，デスクのパーティション上といった，外乱の影響を極力受けない位置にセンサノードを設置する．したがって，本実験では，外乱の影響を考慮していない．しかし，人や物の影，外光など外乱の影響を受ける可能性は考慮する必要がある．外乱の影響を受けたセンサノードは，取得する照度値に揺らぎが生じる．そのため，予期せぬタイミングで時刻同期が行われることが懸念される．外乱の影響を考慮した手法として，照度変化の検知に相関係数だけでなく，光度変化前後の照度値を用いて判断する方法がある．外乱の影響を受けたセンサノードの多くは，取得する照度値が急激に増減するといった，照明の光度制御では発生しない照度変化を検知する．
したがって，光度変化前後の照度値を用いて，その照度値から大きく外れた照度値を検知した場合には，外乱として処理し，予期せぬタイミングでの時刻同期を防ぐ手法を提案する．

%近年，オフィスでは，照度や室温，執務者の在離席状況，および生体情報，さらには，建物の状態など，様々なデータがセンシングされている．これらのセンシングデータをデータベースに保存，解析することで，各執務者の行動パターンやその日の調子に合わせたオフィス環境の創造，建物の安全維持に役立てる．しかし，特に，建物の状態をセンシングする構造ヘルスモニタリングでは，数マイクロ秒単位の高い時刻同期精度でセンシングする必要があるため，TPLC/CCでは対応できない．したがって，様々な実空間データのセンシングを行うためには，TPLC/CCの時刻同期精度の向上が必須である．本実験では，センサノードの計算時間や負荷増加にともなう照度取得間隔の遅延の計測を行っていない．また，各照明へ送信する調光信号の伝搬誤差についても計測を行えていない．今後，センサノードや照明に発生する遅延を計測し，遅延時間を推定することで，時刻同期精度を向上させる手法の提案を行う予定である．

% \ack %% 謝辞

%\bibliographystyle{sieicej}
%\bibliography{myrefs}
\begin{thebibliography}{99}% 文献数が10未満の時 {9}
  % 20件以上の参考文献を推奨

  %1 オフィスの光環境が知的生産性に与える影響に関して
  \bibitem{light_effect}
    Peter R. Boyce, Neil H. Eklund, and N. Simpson: Individual lighting control task performance,mood, and illuminance, J.Illuminating Engineering Society, pp. 131-142 (2000).
  %2 オフィスの光環境が消費電力に与える影響に関して
  % 知的照明システムについて
  \bibitem{ils}
    三木 光範:知的照明システムと知的オフィスコンソーシアム，人工知能学会，Vol. 22, No. 3, pp. 399-410 (2007).
  %3取得照度データ位置推定などにも使われている．
  \bibitem{ils_other}
    三木 光範, 吉井 拓郎, 小野 景子, 東 陽平:
    知的照明システムにおける照度センサの位置推定を用いた消費電力の削減,
    電子情報通信学会論文誌. D,情報・システム,
    Vol.95,
    pp.1839-1847(2012)
  %4 位置推定
  \bibitem{localization}
    三木 光範, 吉田 健太, 吉見 真聡, 平野 裕也:
    分散制御照明システムにおける照度センサ位置の推定精度向上および照度センサの移動に関する検討,
    情報科学技術フォーラム講演論文集,
    Vol.11,
    No.4,
    pp.433-434(2012).
  %5 外乱推定
  \bibitem{gairan}
    加來 史也, 三木 光範, 廣安 知之, 吉見 真聡:
    照度を個別制御する知的照明システムにおける自動障害検出手法,
    情報科学技術フォーラム講演論文集,
    Vol.9,
    No.1,
    pp.151-152(2010).
  %6 WSNにおける時刻同期技術（RBS, TPSN, FTSP）
  \bibitem{sync1}
    鈴木 誠, 猿渡 俊介, 南 正輝, 森川 博之:
    無線センサネットワークにおける時刻同期技術の研究動向,
    signal,
    Vol.1,
    pp.t2(2008).
  %7 WSNにおける時刻同期技術（RBS, TPSN, FTSP, その他）
  \bibitem{sync2}
    P. Ranganathan and K. Nygard:
    Time synchronization in wireless sensor networks: a survey,
    International Journal of UbiComp,
    Vol.1,
    pp.92-102(2010).
  %8 RBSの論文
  \bibitem{rbs}
    J. Elson, L. Girod, and D. Estrin:
    Fine-grained Network Time Synchronization using Reference Broadcasts,
    Proceedings of the ACM Symposium on Networked Embedded Systems (SenSys) (2003).
  %9 FTSPの論文
  \bibitem{ftsp}
    M. Mar{\'o}ti, B. Kusy, G. Simon, and {\'A}. L{\'e}deczi:
    The flooding time synchronization protocol,
    Proceedings of the 2nd ACM Conference on Embedded Networked Sensor Systems, Baltimore, MD, USA, Nov.,
    pp.39-49(2004).
  %10 TPLCの論文
  \bibitem{tplc}
    長光 翔一, 間 博人, 奥西 亮賀, 本谷 陽, 三木 光範:
    照明制御を用いた無線センサノードの時刻同期手法の提案, 研究報告ユビキタスコンピューティングシステム (UBI), 2013(11), 1-8.
  %11 実オフィスでの実証実験
  \bibitem{project}
    小野 景子, 三木 光範, 吉見 真聡, 西本 龍生, 近江 哲也, 足立 宏, 秋田 雅俊, 笠原 佳浩:
    LED照明を用いた知的照明システムの実オフィスへの導入,
    IEEJ Transactions on Fundametals and Materials,
    Vol.131,
    No.5,
    pp.321-327(2010).
  % 推奨照度
  \bibitem{JIS:ideal_ill}
    日本工業規格 JIS Z9110:
    照明基準総則.
  % 消費電力50%削減
  \bibitem{fifty}
    M. Miki, F. Kaku, T. Hiroyasu, M. Yoshimi, S. Tanaka, J. Tanisawa, and N. Tatsuo:
    Construction of Intelligent Lighting System Providing desired Illuminance Distributions in Actual Office Enviroment,
    Journal of the Institute of Electronics, Information and Communication Engineers of Japan,
    Vol.J94-D,
    pp.637-645 (2011).
  % SHCとANA/CCの論文
  %\bibitem{ils_algorithm}
  %  小野景子，三木光範， 米澤基:知的照明システムのため の自律分散最適化アルゴリズム，電気学会誌，C，電子・ 情報・システム部門誌，pp. 750-757 (2010).
  % ANA/RCの論文
  \bibitem{anarc}
    T. Shingo, Y. Mitsuharu, M. Mitsunori, and H. Tomoyuki: An evolutional optimization algorithm to provide individual illuminance in workplaces, Proc IEEE Int Conf Syst Man Cybern, pp. 941-947 (2009).
  % ANA/DBの論文
  \bibitem{anadb}
    三木 光範, 米本 洋幸, 廣安 知之, 吉見 真聡:
    照明と照度センサ間の影響度をデータベース化する個別分散最適制御照明システム, 情報処理学会第73回全国大会講演論文集, 2011, 395-396
  % 影響度測定方法
  \bibitem{influence}
    上南 遼平, 谷口 武, 三木 光範, 間 博人:
    知的照明システムにおける照度/光度影響度係数の稼働ログデータによる推定,
    情報処理学会論文誌,
    Vol.57,
    No.3,
    pp.1–11(2016).
  % 人が知覚できない照度変化
  \bibitem{invisible_light}
    鹿倉 智明, 森川 宏之, 中村 芳樹:
    オフィス照明環境における明るさの変動知覚に関する研究,
    照明学会誌,
    Vol.85,
    No.5,
    pp.346-351(2001).
  % MOTE
  \bibitem{mote}
    Crossbow:
    Crossbow MOTE - Wireless Sensor Networks MTS/MDA Sensor Board User’s Manual,
    \\http://www.xbow.jp/mtsmdaj.pdf,
    参照Oct. 10,2016.
  % NaPiCaの概要
  \bibitem{napica}
    Panasonic:
    照度センサ NaPiCa,
    \\https://industrial.panasonic.com/cdbs/www-data/pdf/\\ADD8000/ADD8000CJ2.pdf,
    参照Oct. 10,2016.
  % 照度計のJIS規格
  %\bibitem{JIS:sensor}
  %  日本工業規格 JISC1609-1:
  %  照度計 第１部:一般計量器(2006).
  % 机の高さ
  \bibitem{desk}
    JIS S 1010: 1978 Standard SizeOffice.
  %\bibitem{clock}
  %  情報通信研究機構:標準電波について,
  %  \\http://jjy.nict.go.jp/jjy/trans/index.html,
  %  参照Oct. 10,2016.
  %\bibitem{ntp}
  %  D. L. Mills:
  %  Internet time synchronization : The network time protocol,
  %  IEEE Trans. Commun.,
  %  Vol.39,
  %  pp.1482-1493(1991).
\end{thebibliography}


% \appendix
% \section{}

%\begin{biography}
%  \profile{n}{本田 雄亮}{2017年同志社大学工学部インテリジェント情報工学科卒業予定．照明を用いたセンサネットワークにおける新たな時刻同期手法の研究に従事．
%  }
%  \profile{n}{間 博人}{博士(政策・メディア)．同志社大学 理 工学部 インテリジェント情報工学科 助教．センサネットワーク,ユビキタスコンピューティング,通信プロトコルなどの研究に従事．情報処理学会, 計測自動制御学会,IEEE 各会員．}
%  \profile{n}{村上 広記}{2015年同志社大学工学部インテリジェント情報工学科卒業．同年，同志社大学大学院理工学研究科修士課程入学．センサネットワークにおける時刻同期の研究に従事．}
%  \profile{n}{堂面 拓也}{2016年同志社大学理工学部インテリジェント情報工学科卒業．同年，同志社大学大学院理工学研究科修士課程入学．無線センサネットワークにおける照明を用いたデータ送信手法の研究に従事．情報処理学会学生会員．}
%  \profile{n}{三木 光範}{1978年大阪市立大学大学院工学研究 科博士課程修了，工学博士．大阪市立工業研究所研究員，金沢工業大学助教授を経て，1987年大阪府立大学工学部航空宇宙工学助教授，1994年同志社大学工学部教授．研究分野はシステム
%  工学，最適化，並列処理など，最近は並列処理と最適化を組み合わせた技術をオフィス照明の分野に展開し，知的照明システムを研究・開発している．IEEE，情報処理学会，人工知能学会，システム制御情報学会，日本機械学会，計算工学会等各会員．超並列計算研究会代表．経済産業省産業技術審議委員など歴任．知的オフィス環境コンソーシアム会長．}
  %\profile{会員種別}{名前}{紹介文}% 顔写真あり
  %\profile*{会員種別}{名前}{紹介文}% 顔写真なし
%\end{biography}

\end{document}
